[FB2012_VF4a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:FB2012_VF4a.jpg "fig:FB2012_VF4a.jpg")
《**超時空要塞馬克羅斯 Flash Back 2012**》（原題：），是1987年6月21日發行的動畫OVA作品，收錄時間為30分鐘。

本片為集結電視版動畫《[超時空要塞](../Page/超時空要塞.md "wikilink")》與動畫電影《超時空要塞
愛・還記得嗎》的登場人物[林明美於片中的演唱曲目](../Page/林明美.md "wikilink")，所製作的音樂影帶風格作品。

## 概要

1984年上映的電影版《愛・還記得嗎》，當時由於諸多狀況而未能製作片尾，而當初的預定內容，是描繪明美在演唱會中演唱片尾曲「天使繪料」（）的畫面。本作品可說是為了將此段畫面重現而推出的企畫，也是初代《超時空要塞》最後的相關影像作品。主要內容中除了2012年演唱會畫面的「天使繪料part
1」，與交代出巨大宇宙移民船大未來號出航的「天使繪料part
2」為全新作畫之外，其他的8首歌曲畫面均以電視、電影版畫面剪輯運用，以及美樹本晴彥的插畫所構成。而由於全片多半是以音樂構成，原聲優陣容並未再做重新配音。

新作畫面部分，也是初代《[超時空要塞](../Page/超時空要塞.md "wikilink")》大多數主角（除遊戲外）的最後一次登場。並略微交代了[鈴明美](../Page/林明美.md "wikilink")、一條輝與早瀨未沙三位主角的相關下落。

## 收錄曲目

  - 2～6　作詞：阿佐茜／作曲・編曲：[羽田健太郎](../Page/羽田健太郎.md "wikilink")／演唱：[飯島真理](../Page/飯島真理.md "wikilink")
  - 10　作詞：阿佐茜／作曲・編曲：羽田健太郎／演唱：[藤原誠](../Page/藤原誠_\(歌手\).md "wikilink")、飯島真理
  - 1、9　作詞・作曲：飯島真理／編曲：[清水信之](../Page/清水信之.md "wikilink")／演唱：飯島真理
  - 7　作詞・作曲‧演唱：飯島真理
  - 8　作詞：[安井一美](../Page/安井一美.md "wikilink")／作曲：[加藤和彦](../Page/加藤和彦.md "wikilink")／編曲：清水信之／演唱：飯島真理

## 製作群

（新作部分）

  - 原作：[スタジオぬえ](../Page/スタジオぬえ.md "wikilink")
  - 構成：[河森正治](../Page/河森正治.md "wikilink")
  - 人物設定：[美樹本晴彦](../Page/美樹本晴彦.md "wikilink")
  - 演出：五月女有作
  - 作画監督：美樹本晴彦
  - 原画：稲野義信、[飯田史雄](../Page/SUEZEN.md "wikilink")、[北久保弘之](../Page/北久保弘之.md "wikilink")、竜の子アニメ研究所
  - 色指定：由井あつ子
  - 美術監督：宮前光春
  - 攝影監督：橋本和典
  - 制作協力：竜の子プロダクション、遊エンターテイメント、アニメフレンド

（OVA製作群）

  - 音響監督：[本田保則](../Page/本田保則.md "wikilink")
  - 企画・制作：ビックウエスト
  - 制作協力：ネットワーク フロンティア事業部
  - 導演：河森正治

## 外部連結

  - [超時空要塞系列官網](http://www.macross.co.jp/)
  - [ビックウエスト･アドによるマクロスシリーズの紹介](https://web.archive.org/web/20080915024901/http://www.bigwest-ad.co.jp/service/contents/macross.html)

[Category:超时空要塞](../Category/超时空要塞.md "wikilink")